\chapter{\ploren{Cel i zakres pracy}{Aim and scope of the thesis}}

% Zastąp poniższe wskazówki treścią właściwą dla pracy. Nie powtarzaj opisu
% struktury rozdziałów ze wprowadzenia ani rozbudowanego przeglądu literatury.

\begin{quote}
\itshape
\ploren
  {Przedstawiony układ jest propozycją. W zależności od charakteru pracy poszczególne części można połączyć lub pominąć, jeżeli nie mają zastosowania. Cel, zakres i kryteria oceny powinny jednak pozostać jednoznaczne oraz wzajemnie spójne. Tekst tej wskazówki należy usunąć z ostatecznej wersji pracy.}
  {The structure presented here is a recommendation. Depending on the nature of the thesis, individual parts may be combined or omitted when they are not applicable. Nevertheless, the aim, scope and evaluation criteria should remain explicit and mutually consistent. This guidance should be removed from the final version of the thesis.}
\end{quote}

\section{\ploren{Sformułowanie problemu}{Problem statement}}

\ploren
  {Należy precyzyjnie zdefiniować problem techniczny, badawczy lub projektowy zasygnalizowany we wprowadzeniu. Opis powinien wskazywać stan początkowy, oczekiwany rezultat oraz zasadniczą trudność wymagającą rozwiązania. Należy unikać zbyt ogólnych sformułowań, których nie można później powiązać z wynikami pracy.}
  {The technical, research or design problem introduced in the opening chapter should be defined precisely. The description should identify the initial situation, the expected outcome and the principal difficulty to be resolved. Statements that are too general to be connected with the subsequent results should be avoided.}

\section{\ploren{Cel główny i cele szczegółowe}{Main and specific objectives}}

\ploren
  {Cel główny powinien określać rezultat, który ma zostać osiągnięty, a nie jedynie czynność wykonywaną podczas przygotowywania pracy. Zamiast ogólnego sformułowania „zapoznanie się z zagadnieniem” należy wskazać na przykład opracowanie metody, zaprojektowanie układu, implementację systemu, wykonanie badań albo ocenę rozwiązania według ustalonych kryteriów.}
  {The main objective should define the outcome to be achieved rather than merely an activity performed while preparing the thesis. Instead of a general statement such as “studying the subject”, it should specify, for example, the development of a method, design of a circuit, implementation of a system, performance of experiments or evaluation of a solution against defined criteria.}

\ploren
  {Cele szczegółowe powinny prowadzić do realizacji celu głównego i odpowiadać kolejnym etapom rozwiązania problemu. Można przedstawić je w postaci listy, jeżeli każdy punkt opisuje odrębny, sprawdzalny rezultat.}
  {Specific objectives should contribute directly to the main objective and correspond to successive stages of solving the problem. They may be presented as a list when each item describes a distinct and verifiable outcome.}

\begin{enumerate}
  \item \ploren{Pierwszy mierzalny cel szczegółowy.}{First measurable specific objective.}
  \item \ploren{Drugi mierzalny cel szczegółowy.}{Second measurable specific objective.}
  \item \ploren{Trzeci mierzalny cel szczegółowy.}{Third measurable specific objective.}
\end{enumerate}

\section{\ploren{Pytania badawcze lub hipotezy}{Research questions or hypotheses}}

\ploren
  {W pracy o charakterze badawczym można sformułować pytania badawcze lub hipotezy. Powinny one wynikać z problemu i przeglądu literatury oraz być możliwe do zweryfikowania na podstawie zaplanowanych badań. W pracy czysto projektowej ta część może zostać pominięta.}
  {A research-oriented thesis may formulate research questions or hypotheses. They should follow from the problem and literature review and be verifiable through the planned experiments. This part may be omitted in a purely design-oriented thesis.}

\section{\ploren{Zakres pracy}{Scope of the thesis}}

\ploren
  {Zakres powinien wyznaczać granice opracowania: analizowane obiekty, funkcje systemu, warianty rozwiązania, warunki eksperymentu, wykorzystywane dane oraz etapy projektu objęte pracą. Warto również wskazać zagadnienia świadomie pozostawione poza zakresem, jeżeli ich brak mógłby prowadzić do błędnej interpretacji rezultatów.}
  {The scope should define the boundaries of the thesis: the objects analysed, system functions, solution variants, experimental conditions, data used and project stages covered. Topics deliberately left outside the scope should also be identified when their omission could otherwise lead to an incorrect interpretation of the results.}

\section{\ploren{Założenia i ograniczenia}{Assumptions and constraints}}

\ploren
  {Należy podać założenia przyjęte przed rozpoczęciem projektu lub badań oraz ograniczenia wpływające na rozwiązanie. Mogą one dotyczyć dostępnej aparatury, parametrów sprzętu, jakości i liczby danych, środowiska wykonawczego, zgodności z normami, czasu obliczeń, bezpieczeństwa albo możliwości przeprowadzenia eksperymentu. Założenia nie powinny służyć do ukrywania problemów ujawnionych dopiero po uzyskaniu wyników.}
  {The assumptions adopted before commencing the design or experiments and the constraints affecting the solution should be stated. These may concern available instrumentation, hardware parameters, data quality and volume, execution environment, compliance with standards, computation time, safety or experimental feasibility. Assumptions should not be used to conceal problems discovered only after the results were obtained.}

\section{\ploren{Wymagania i kryteria oceny}{Requirements and evaluation criteria}}

\ploren
  {Dla projektowanego rozwiązania należy określić wymagania funkcjonalne i pozafunkcjonalne, a dla badań — miary oraz sposób porównania wyników. Kryteria powinny być możliwie mierzalne, na przykład przez dokładność, czas odpowiedzi, stabilność, niezawodność, zużycie energii, wydajność, odporność, koszt albo zgodność z normą. W dalszej części pracy należy wrócić do tych kryteriów i wykazać stopień ich spełnienia.}
  {Functional and non-functional requirements should be defined for a designed solution, while experiments should specify the metrics and method used to compare results. The criteria should be measurable whenever possible, for example in terms of accuracy, response time, stability, reliability, energy consumption, performance, robustness, cost or compliance with a standard. The subsequent chapters should return to these criteria and demonstrate the extent to which they have been satisfied.}

\section{\ploren{Zakres pracy własnej}{Author's contribution}}

\ploren
  {Należy jednoznacznie wskazać elementy wykonane samodzielnie przez autora oraz odróżnić je od gotowych urządzeń, bibliotek, zbiorów danych, wcześniejszych projektów i pracy innych osób. W przypadku projektu zespołowego trzeba opisać indywidualną odpowiedzialność autora. Szczegółowe rezultaty tego wkładu zostaną przedstawione w rozdziałach dotyczących projektu, implementacji, badań i wyników.}
  {The elements completed independently by the author should be identified clearly and distinguished from existing devices, libraries, datasets, previous projects and the work of other people. For a team project, the author's individual responsibilities must be described. The detailed outcomes of this contribution are presented in the chapters on design, implementation, experiments and results.}
